「天下為公」應發展成群眾運動

「天下為公」應發展成群眾運動
（時事評論員 黎則奮） - 黎則奮

3.3K
論壇

民主黨倡議的天下為公眾籌計劃，目的是以民間力量調查梁振英UGL事件。資料圖片

民主黨遲來的「天下為公」擒狼計劃，民間（包括海外）的反應遠比政界的反應熱烈，不及一周，200萬元的眾籌目標已經超額完成，看勢頭還可以繼續下去。可以看到，民主黨其實並無用全力推動，其他民主黨派基於自身政治利益及與民主黨的矛盾，也沒有怎樣積極表態，部份甚至公開反對和質疑民主黨的政治動機。可是，民情卻相當洶湧，說明689罪孽深重，依然是社會深層次矛盾的焦點所在，如果拿揑得法，大有可能發展成為聲勢浩大的群眾運動，對目下奄奄一息的民主運動，不無提振的作用。

動員為民運再注動力

事實一再證明，香港的政黨政客，不管甚麼派別，很多時都脫離群眾，落後於形勢。今次民主黨忽然政治精靈，很多人都出乎意料之外，嘖嘖稱奇，不排除背後有高人指點。但政治之為物，背後動機並不重要，社會實際效用（Social Practical Function）才是關鍵所在。我們只需要問：天下為公計劃成功，對廣大市民有利還是不利，答案顯而易見，毋須爭論。與其隔岸觀火，倒不如順水推舟，把天下為公推動成為全港市民參與的群眾運動，只要社會聚焦和結集得到民眾力量，對香港民主運動的未來發展，都會注入動力，無論如何，利多於弊。

天下為公當然不是法律問題，金錢亦非最重要，民眾廣泛參與才是關鍵。在某個意義上，還可當作是風雲計劃的前奏，動員民眾。辦法很簡單，所有意欲參與2019年區議會選舉及2020年立法會選舉的泛民主派，其實都可借天下為公上街落區組織群眾，通過簽名運動或協助民眾參與網上眾籌，製造聲勢，擴大運動的影響力。只要成勢，對議會內外的抗爭和追究689罪行的調查，肯定可以發揮推動作用。

眾所周知，形格勢禁之下，沒有《權力及特權法》，立法會的UGL事件專責調查小組形同虛設，而廉署在白韞六把持下，調查根本毫無寸進，近乎停頓。丘樹春署理執行處處長異乎尋常地長達三年，只能說明地下共產黨對香港的操控已達隻手遮天的境地。天下為公的最大政治意義，就是不必理會始作俑者的意願，只要群眾廣泛積極參與，形成龐大政治能量，就可政治突破，迫使林鄭政權基於自保也好，轉移矛盾焦點亦罷，都不得不順應民意向廉署施壓，將689繩之於法，大快人心。

政治是希望工程，搞群眾運動不能長期沒有成果，而每個實質成果都會帶來希望，有助團結廣大市民，推動社會向前發展。

雨傘運動之後，本土派（真也好，假亦罷）一敗塗地，潰不成軍，除了情緒發洩的焦土政策，根本已經沒有作為。泛民主派亦好不到哪裏去。政改已經無望，對普選再說也沒有人相信，能夠不倒退，已屬萬幸，但民心一定不能潰散，否則一切皆無以為繼。因此，無論風雲計劃抑或天下為公，都是腳踏實地可行的運動方案，民主黨派再錯失時機，只會誤己誤人，最終被歷史拋棄，就不要怨天怪地了。

黎則奮
時事評論員